# 03 // √©quations diff√©rentielles

Date de cr√©ation: July 16, 2024 11:47 PM
Modifi√©: July 16, 2024 11:47 PM

[Slides - √âquations diff√©rentielles](slides_eq_diff_annote_3.pdf)

# Probl√®me de Cauchy

## D√©finitions et exemple

On appelle probl√®me de Cauchy au probl√®me suivant :

$$
\begin{cases}
x^\prime(t)=f(t,x(t))
\\
x(t_0)=x_0\in\R
\end{cases}
$$

La condition $x(t_0) = x_0$ est dite ‚Äúdonn√©e de Cauchy‚Äù ou ‚Äúcondition initiale‚Äù. 

**Th√©or√®me #1 : Cauchy-Lipschitz**. Dans le probl√®me de Cauchy pr√©c√©dent, si la fonction $f$ est continue et localement lipschitzienne par rapport a la deuxi√®me variable $\big(x(t)\big)$, il existe une et une seule solution maximale au probl√®me de Cauchy. Son intervalle de d√©finition est ouvert.

**D√©finition #1**. On appelle champs de directions ou champs de tangentes de l‚Äô√©quation $x^\prime(t) = f(t, x(t))$ l‚Äôensemble des vecteurs de pente $f(t, x(t))$ dans le plan $(t, x)$. Ces vecteurs sont tangents aux trajectoires des solutions de l‚Äô¬¥equation.

**Exemple #1**.

$$
\begin{cases}
x^\prime(t)=t
\\
x(0)=0
\end{cases}
$$

![Untitled](new/uga/l3/s5/math/S5%20math%20compl√©%20maths%201/03%20√©quations%20diff√©rentielles/Untitled.png)

Dans l‚Äôimage pr√©c√©dente, juste avec la proposition $x^\prime(t)=f(t,x(t))$ et sans besoin de la condition initiale, on peut tracer le champ de directions. En int√©grant, on d√©rive que $x(t)=t/2+C$. On pourra tracer des lignes tangentes de $x(t)$ en faisant varier le $C$. C‚Äôest finalement avec la condition initiale qu‚Äôon d√©duit que $C=0$.

**D√©finition #2**. L‚Äôisocline de pente $c$ est un ensemble de tous les points sur le champ de directions pour lesquelles la pente vaut $c$. C‚Äôest-√†-dire, $f(t,x(t))=c$.

**D√©finition #3**. Les solutions sur l‚Äôisocline z√©ro sont dites *stationnaires*.

# √âquation diff√©rentielle de premier ordre

[Variation of parameters](https://en.wikipedia.org/wiki/Variation_of_parameters)

## Pr√©sentation et strat√©gie de r√©solution

Consid√©rons l‚Äô√©quation lin√©aire du premier ordre :

$$
y^\prime+a(t)y(t)=f(t)
$$

o√π $a$ et $f$ sont des fonctions continues sur un intervalle. Notons qu‚Äôon peut transformer une telle √©quation dans un probl√®me de Cauchy (sans condition initiale), supposant que $g$ loc. lpz. sur la deuxi√®me variable :

$$
\begin{align*}
&&y^\prime+a(t)y(t)=f(t)
\\
&\implies&y^\prime=f(t)-a(t)y(t)
\\
&\implies&y^\prime=g(t,y(t))
\end{align*}
$$

Notons donc que, du fait que on peut r√©√©crire $y^\prime$ de telle mani√®re, une unique solution est garantie pour toute condition initiale.

La strat√©gie de r√©solution d‚Äôune √©quation diff√©rentielle comme telle est de :

1. D√©terminer **toutes** les solutions de l‚Äô√©quation homog√®ne $y^\prime+a(t)y(t)=0$. Ceci est equivalent √† 
    
    $$
    y^\prime+a(t)y(t)=0 \iff y^\prime_0=-a(t)y_0(t)
    $$
    
2. Trouver **une** solution de l‚Äô√©quation compl√®te $y^\prime+a(t)y(t)=f(t)$. Ceci est r√©√©crit aussi comme 
    
    $$
    y^\prime+a(t)y(t)=f(t) \iff y^\prime_*=f(t)-a(t)y_*(t)
    $$
    
3. La solution g√©n√©rale sera $y=y_0+y_*$. Si on d√©rive les deux membres de cette derni√®re √©quation, on devrait trouver l‚Äô√©quation du d√©part.
    
    $$
    \begin{align*}
    y^\prime & =y_0^\prime+y_*^\prime \\
    & =-a(t) y_0(t)+f(t)-a(t) y_0(t) \\
    & =-a(t)\left(y_0(t)+y_0(t)\right)+f(t) \\
    & =-a(t) y(t)+f(t) \\
    \end{align*}
    \\[6pt]
    y^{\prime}+a(t) y(t) =f(t)
    $$
    

## R√©solution de l‚Äô√©quation homog√®ne

Si $a$ est continue sur $I$ et admet des primitives, et $t_0\in ]\alpha, \beta[$, le th√©or√®me de d√©rivation des fonction compos√©es montre que 

$$
\begin{align*}
y_0(t)&=\exp\left(-\int_{t_0}^ta(s)ds\right)
\\&=\exp(-A(t)+A(t_0))
\\&=\exp(-A(t))\times\exp(A(t_0))
\\&=C\exp(-A(t))
\end{align*}
$$

Notons que ce $C$ aura une valeur diff√©rente pour chaque valeur initiale $t_0$.

## R√©solution de l‚Äô√©quation particuli√®re

Ici, il suffit de trouve une solution √† l‚Äô√©quation dite ‚Äúparticuli√®re‚Äù. Pour ce faire, on peut utiliser la m√©thode de variation de la constante, aussi appel√©e m√©thode de Lagrange. On cherche une solution de la forme 

$$
\begin{align*}
y_*(t)&=C(t)\exp\left(-\int_{t_0}^ta(s)ds\right)
\end{align*}
$$

La solution est donc :

$$
y_*(t)=C(t)\exp\left(-A(t)\right)
$$

Il ne nous resterait que d√©river $y_*(t)$ et r√©soudre l‚Äô√©quation particuli√®re pour trouver la fonction $C(t)$.

## Exemple

Cherchons les solutions de l‚Äô√©quation suivante :

$$
y^\prime+2y=t^2+3t
$$

On commence par la solution de l‚Äô√©quation homog√®ne : $y_0 = Ce^{-2t}$. On fait de m√™me pour la solution particuli√®re de l‚Äô√©quation particuli√®re : $y_* = C(t)e^{-2t}$. Ayant ce dernier, on d√©rive $y_*$ :

$$
\begin{align*}
y_*^{\prime}(t) & =C^{\prime}(t) e^{-2 t}-2 C(t) e^{-2 t} \\
& =e^{-2 t}\left(C^{\prime}(t)-2 C(t)\right)
\end{align*}

\\[7pt]

\text{On revient √† l'√©quation : } y_*^{\prime}+2 y=t^2-3 t

\\[10pt]

\begin{align*}

e^{-2 t}\left(C^{\prime}(t)-2 C(t)\right)+2 C(t) e^{-2 t} 
&=t^2-3 t
\\
e^{-2 t}\left(C^{\prime}(t)\cancel{-2C( t)+2 C(t)}\right) &= t^2-3 t
\\
e^{-2 t} C^{\prime}(t) & =t^2-3 t \\
C^{\prime}(t) & =\left(t^2-3 t\right) e^{2 t}
\end{align*}

\\[7pt]

C(t)=\int\left(t^2-3 t\right) e^{2 t} d t=\frac{e^{2t}}{2}(t^2-4t+2)
$$

Ayant calcul√© $C(t)$, on peut finalement d√©duire $y_*$ :

$$
\begin{align*}
y_* &= C(t)e^{-2t}
\\ &= \left(\frac{e^{2t}}{2}(t^2-4t+2)\right)e^{-2t}
\\ &= \frac 1 2 (t^2-4t+2)
\end{align*}
$$

Et finalement, on peut calculer $y$ :

$$
\begin{align*}
y(t)&=y_0(t)+y_*(t)
\\ &= Ce^{-2t}+\frac 1 2 (t^2-4t+2)
\end{align*}
$$

# √âquation diff√©rentielle de second ordre

## Pr√©sentation et strat√©gie de r√©solution

On parle particuli√®rement des √©quations diff√©rentielles **lin√©aires** de second ordre. Ici, $a$ et $b$ sont des constantes :

$$
y^{\prime\prime}+ay^\prime+by=c(t)
$$

La strat√©gie est assez similaire √† celle du cas de premier ordre. On veut r√©soudre une √©quation homog√®ne $E_0$, puis une √©quation particuli√®re $E_*$, et la solution final sera la somme des deux : $y = y_0+y_*$. **La fonction $c(x)$ sera discut√©e dans la solution particuli√®re**.

## R√©solution de l‚Äô√©quation homog√®ne

On r√©sout cette √©quation par la m√©thode des [equations caract√©ristiques](https://en.wikipedia.org/wiki/Characteristic_equation_(calculus)). On commence par monter l‚Äô√©quation homog√®ne :

$$
E_0 :y^{\prime\prime}_0+ay^\prime_0+by_0 = 0
$$

Particuli√®rement, dans le cas des EDO2 lin√©aires, toute √©quation diff√©rentielle homog√®ne a une √©quation caract√©ristique correspondante :

$$
E_0:y^{\prime\prime}_0+ay^\prime_0+by_0 = 0 \longleftrightarrow E_\mathcal C:x^2+ax+b=0
$$

On devra trouver les racines de l‚Äô√©quation caract√©ristique, soit $\alpha_1$ et $\alpha_2$. Il n‚Äôest pas un probl√®me si les racines sont complexes propres. On peut trouver deux cas des racines qui d√©termineront la forme de la solution de $y_0$ :

- Racines diff√©rentes ($\alpha_1 \ne \alpha_2$) : $y_0$ est de la forme $C_1e^{\alpha_1 x}+C_2e^{\alpha_2 x}$
- Racine double ($\alpha_1 = \alpha_2 = \alpha$) : $y_0$ est de la forme $(Ax+B)e^{\alpha x}$

## R√©solution de l‚Äô√©quation particuli√®re

La solution g√©n√©rale sera expliqu√©e apr√®s, mais il faut dire qu‚Äôelle est tr√®s peu usit√©e. Dans la pratique, on suppose que $c(t) = P(t)e^{\beta t}$, o√π $P(t)$ un polyn√¥me de degr√© $n$. Si ceci est le cas, donc la solution particuli√®re est de la forme $y_*=Q(t)e^{\beta t}$.

- $d¬∞(Q(t)) = d¬∞(P(t)) = n$
Le cas si $\beta$‚Äîle coefficient de $x$ dans $e^{\beta x}$‚Äî n‚Äôest pas racine de $E_\mathcal C$
- $d¬∞(Q(t)) = d¬∞(P(t)) + 1 = n+1$
Le cas si $\beta$‚Äîle coefficient de $x$ dans $e^{\beta x}$‚Äî est racine simple de $E_\mathcal C$
- $d¬∞(Q(t)) = d¬∞(P(t)) + 2 = n+2$
Le cas si $\beta$‚Äîle coefficient de $x$ dans $e^{\beta x}$‚Äî est racine double de $E_\mathcal C$

On √©crire $Q(t)$ dans sa forme plus g√©n√©rale selon son degr√©, comme $ax^2+bx+c$, $ax+b$, $a$, etc.

<aside>
üìñ Si le second membre $c(x)$ est une fonction trigonom√©trique, on essaie les $a\sin(x)+b\cos(x)$.

</aside>

Une fois on conna√Æt $y_*$, on d√©rive deux fois pour obtenir $y_*^\prime$ et $y_*^{\prime\prime}$, puis on injecte dans l‚Äô√©quation originale pour d√©duire les valeurs des constantes dans la formulation g√©n√©rale de $y_*$.

Finalement, la solution finale est la somme de la solution homog√®ne et particuli√®re : $y = y_0 + y_*$.

## Exemple

Consid√©rons l'√©quation diff√©rentielle suivante :

$$
y'' - 3y' + 2y = e^x
$$

L'√©quation homog√®ne et son √©quation caract√©ristique associ√©e est donn√©e par :

$$
E_0 : y'' - 3y' + 2y = 0 \longleftrightarrow E_\mathcal C :x^2 - 3x + 2 = 0
$$

Les racines de cette √©quation caract√©ristique sont $1$ et $2$. La solution homog√®ne correspondante est alors :

$$
y_0(x) = C_1e^{\alpha_1 x} + C_2e^{\alpha_2 x}, \text{ o√π } \alpha_1 = 1 \text{ et } \alpha_2 = 2
$$

C√¥te particuli√®re, notons que $c(x) = P(x)e^{\beta x}=e^x$ d‚Äôo√π $P(x)=1$ et $\beta=1$. Notons que tel $\beta$ est solution de l‚Äô√©quation caract√©ristique $E_\mathcal C : x^2-3x+2 = 0$.

Gr√¢ce √† ce dernier, la solution particuli√®re est donc de la forme $Q(x)e^x$ avec $d¬∞(Q(x)) = 0+1=1$. C‚Äôest √† dire, la solution particuli√®re est donc $y_*=(ax + b)e^x$, o√π :

$$
\begin{align*}
y'(x) &= (a + ax + b)e^x = (ax + a + b)e^x, \\
y''(x) &= (a + ax + a + b)e^x = (ax + 2a + b)e^x.
\end{align*}
$$

En injectant cette solution dans l'√©quation diff√©rentielle, nous obtenons :

$$
\begin{align*}
&(ax + 2a + b)e^x - 3(ax + a + b)e^x + 2(ax + b)e^x = e^x \\
&\implies 2a + b - 3a - 3b + 2b = 1 \\
&\implies -a = 1 \\
&\implies a = -1.
\end{align*}
$$

Notons que, quand on veut r√©soudre pour $a$, on n‚Äôa pas de condition sur $b$. La valeur de 
$$$a$ est $-1$ peu importe la valeur de $b$. Pour nous simplifier la vie, on dit donc que $b=0$, mais en r√©alit√© $b$ pourrait prendre n‚Äôimporte quelle valeur arbitraire.

Ainsi, la solution particuli√®re est donn√©e par

$$
y_*(x) = -xe^x
$$

Et finalement, la solution finale de $y$ est donc

$$
y=y_0+y_* \iff y=C_1e^x+C_2e^{2x}-xe^x=\underbrace{(C_1-x)}_{b\text{ dedans}}e^x+C_2e^{2x}
$$

On peut voir pourquoi on ne s‚Äôint√©resse pas √† quelle valeur de $b$ fixer : elle sera contenue ou absorb√©e par la constante $C_1$.

## D‚Äôautres notes

un polynome de 2me degr√©, s‚Äôil a des racines complexes propres, elles sont conjugu√©s l‚Äôune de l‚Äôautre

il est toujours v√©rifi√© que la moyenne des racines √©gale l‚Äôaxe de symm√©trie verticale, racine r√©elles ou complexes propres

rappeler ‚Äúlazy AC‚Äù

LIATE !

il faut toujours √©crire ‚Äúla solution g√©n√©rale est la somme des deux autres solutions‚Äù.

n‚Äôessaie pas de deviner les racines de l‚Äô√©qua de 2eme d√©gr√©, tu sert √† rien lol

propi√©t√©s de d√©riv√©s de coefficients de fourier/transform√©e de fourier, utile pour un exo m√©lang√© d‚Äôequa diff